中聯辦自把自為

立法會十二題︰新華通訊社更改名稱
＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊

以下為今日（星期三）在立法會會議上劉慧卿議員的提問和署理政制事務局局長麥清雄的書面答覆︰

問題

關於新華通訊社香港分社更改機構名稱一事，行政機關可否告知本會：

（一）是否知悉更改名稱後的機構的職能有否改變；

（二）更改名稱後的機構是否仍會被香港特別行政區（「特區」）政府認可為中央人民政府轄下機構或給予該地位；

（三）該機構曾否按照《基本法》第二十二條的精神，就更改名稱一事徵求特區政府的同意，該條文有規定中央各部門、各省、自治區、直轄市如需在特區設立機構，需徵得特區政府同意；若否，原因為何；及

（四）行政機關將會採取甚麼措施確保更改名稱後的機構只會從事聯絡工作，以免令公眾覺得該機構擁有較特區政府更高的權力或實為香港另一權力中心？

書面答覆

主席女士：

就議員的提問，謹答覆如下：

（一）中央人民政府駐香港特別行政區聯絡辦公室（下簡稱「聯絡辦」）與前新華社香港分社在職責上基本並無改變。

（二）聯絡辦在香港根據中央人民政府授權履行職責，是中央人民政府三個駐香港特區機構的其中之一。

（三）聯絡辦前稱「新華社香港分社」，是本來已在香港存在的機構，並不是新成立的機構。儘管如此，中央人民政府曾就決定聯絡辦名稱一事徵詢香港特區政府的意見，而特區政府對此事並無不同意見。

（四）聯絡辦按中央的授權在香港履行的職責已清楚列明，不涉及香港特區自治範圍內的事務。作為中央人民政府駐香港特區機構，聯絡辦及其人員將會嚴格遵守《基本法》及香港特區的本地法律。在香港特區貫徹執行「一國兩制」是既定的方針政策，不會改變。

完

二○○○年一月二十六日（星期三）

阻你少少時間

！！五一好有機會放班中國生番嚟吸血！！反抗啦！！！

中联办简介
来源: 中央政府驻港联络办
中央人民政府驻香港特别行政区联络办公室(简称中联办)，前身是新华通讯社香港分社，成立于1947年5月，是中央政府派驻香港的机构。香港回归祖国之前，新华通讯社香港分社以中华人民共和国政府驻香港最高代表机构的身份，履行中央赋予的各项职责。香港回归祖国之后，新华通讯社香港分社继续作为中央人民政府授权的工作机构履行职责。香港特区政府于1999年7月2日在《政府宪报》上公布，新华通讯社香港分社是中央人民政府在香港特区设立的机构之一。1999年12月28日，国务院第24次常务会议决定，将中央人民政府授权的工作机构新华通讯社香港分社，更名为中央人民政府驻香港特别行政区联络办公室，简称中联办。国务院同时赋予中联办五项职能：联系外交部驻香港特别行政区特派员公署和中国人民解放军驻香港部队；联系并协助内地有关部门管理在香港的中资机构；促进香港与内地之间的经济、教育、科学、文化、体育等领域的交流与合作，联系香港社会各界人士，增进内地与香港之间的交往，反映香港居民对内地的意见；处理有关涉台事务；承办中央人民政府交办的其他事项。
中联办(原新华社香港分社)成立以来，在中国革命、建设和改革的不同历史时期，始终按照中央赋予的职责开展工作，为新中国的建设和改革开放事业，为香港回归祖国和回归后的繁荣稳定，为“一国两制”的贯彻落实，做出了重要贡献。中联办作为中央政府驻港机构，是广泛联系香港各界的重要渠道，是促进两地交流与合作的重要桥梁。

有冇人可以找到1999年7月2日憲報

国务院关于更改新华通讯社
香港分社、澳门分社名称问题的通知

国函〔2000〕5号
香港、澳门特别行政区政府：
鉴于中央人民政府已经对香港、澳门恢复行使主权，为更好地贯彻“一国两制”、“港人治港”、“澳人治澳”、高度自治的方针和《中华人民共和国香港特别行政区基本法》、《中华人民共和国澳门特别行政区基本法》(以下均简称基本法)，支持特别行政区政府依照基本法施政，保障中央人民政府驻香港、澳门的工作机构按照授权履行职责，1999年12月28日，国务院第24次常务会议决定：自2000年1月18日起，新华通讯社香港分社、新华通讯社澳门分社，分别更名为中央人民政府驻香港特别行政区联络办公室和中央人民政府驻澳门特别行政区联络办公室。其职责为：
一、联系外交部驻香港特别行政区特派员公署、外交部驻澳门特别行政区特派员公署和中国人民解放军驻香港部队、中国人民解放军驻澳门部队。
二、联系并协助内地有关部门管理在香港、澳门的中资机构。
三、促进香港、澳门与内地之间的经济、教育、科学、文化、体育等领域的交流与合作。联系香港、澳门社会各界人士，增进内地与香港、澳门之间的交往。反映香港、澳门居民对内地的意见。
四、处理有关涉台事务。
五、承办中央人民政府交办的其他事项。
中央人民政府驻香港、澳门特别行政区联络办公室及其人员，将严格遵守基本法和当地的法律，依法履行职责。特别行政区政府在处理与联络办公室职责有关的事务时，可与其联系。
新华通讯社香港分社和新华通讯社澳门分社更名后，中央人民政府驻香港特别行政区的机构有：中央人民政府驻香港特别行政区联络办公室，外交部驻香港特别行政区特派员公署，中国人民解放军驻香港部队；中央人民政府驻澳门特别行政区的机构有：中央人民政府驻澳门特别行政区联络办公室，外交部驻澳门特别行政区特派员公署，中国人民解放军驻澳门部队。请特别行政区政府为上述机构提供履行职责所必须的工作便利和豁免。原新华通讯社香港分社和新华通讯社澳门分社承担的新闻业务，将分别由新华通讯社提请特别行政区政府注册的新华通讯社香港特别行政区分社、新华通讯社澳门特别行政区分社承担，请特别行政区政府为其注册和开展工作提供便利。
特此通知。
国 务 院
二○○○年一月十五日